\section{Introduction}

  \begin{definition}[Mesure de Gibbs]
    Soit $\mu$ une mesure de probabilité $\sigma$-invariante sur $\s_n$.
    On dit $\mu$ est une mesure de Gibbs pour un potentiel $\phi \colon \s_n \longrightarrow \R$ s'il existe $P \in \R$ et $c_1, c_2 > 0$ tels que
    pour tout $x \in \s_n$ et $m \in \N$ on ait
    $$c_1 \leq \frac{\mu\{y \in \s_n \mid \forall i \in \llbracket 0, m-1 \rrbracket, x_i = y_i\}}{\exp{(-Pm + \sum_{k=0}^{m-1}\phi(\sigma^kx))}} \leq c_2.$$
  \end{definition}

  Dans une première partie on se concentre sur la construction d'une mesure de Gibbs ergodique $\mu$ sur l'espace métrique $\s_n$,
  afin de montrer le théorème principal.

  \begin{theorem}
    Soit $\phi$ une fonction de potentiel hölderienne. Alors il existe une unique mesure de Gibbs pour cette fonction $\phi$.
  \end{theorem}

  Pour ce faire, on se ramène au cas où la fonction de potentiel $\phi$ ne dépend plus des coordonnées négatives.
  Ensuite, on considère l'opérateur de transfert $\L$ défini par
  $$\forall f \in \Csp{n}, \forall x \in \sp_n, \hspace{0.5em} \L f(x) = \sum_{y \in \sigma^{-1}x}f(y)e^{\phi(y)},$$
  où $\sp_n$ est l'ensemble des suites à valeurs dans $\llbracket 1, n\rrbracket$ et indéxées sur $\N$.

  Le théorème suivant établit que cet opérateur admet une mesure propre et une fonction propre.

  \begin{theorem}[Ruelle-Perron-Frobenius]
    Soit $\phi$ un potentiel et $\L$ l'opérateur de transfert.
    Alors il existe $\lambda > 0, \nu \in \Msp{n}$ et $h \in \Csp{n}, h > 0$ tels que :
    \begin{enumerate}
      \item $\nu$ vérifie $\L^*\nu = \lambda\nu$,
      \item $h$ vérifie $\L h = \lambda h$ et $\nu(h) = 1$,
      \item et pour toute fonction $g \in \Csp{n}$,
	$\lim_{m\to\infty}\No{\frac 1 {\lambda^m} \L^mg - \nu(g)h} = 0$.
    \end{enumerate}
  \end{theorem}

  Pour prouver ce théorème, on utilisera le théorème de Schauder-Tychonoff afin de construire la mesure propre $\mu$
  et la fonction propre $h$ comme des points fixes de certains opérateurs, pour cela nous devrons d'abord établir la compacité de $\s_n$
  et d'un certain ensemble de fonctions notamment grâce au théorème d'Ascoli.
  Puis pour établir la limite nous aurons besoin de la densité des fonctions en escaliers dans $\Csp{n}$ et des propriétés de l'opérateur de transfert.

  Grâce à cette mesure propre $\nu$ et cette fonction propre $h$, on peut construire $\mu = h \cdot \nu$.
  Cette dernière mesure sur $\sp_n$ est alors $\sigma$-invariante, ce qui se montre grâce aux propriétés algébriques de l'opérateur de transfert et
  permettra de construire une forme linéaire $G$ sur $\s_n$ qui s'identifiera grâce au théorème de Riesz en une mesure $\tilde\mu$ sur $\s_n$,
  qui sera la mesure de Gibbs pour le potentiel höldérien $\phi$.
  Une fois $\tilde\mu$ construite, on montrera qu'elle est ergodique (et même mélangeante), ce qui permettra d'établir l'unicité.

